Add If.

ssreflect11.v
@@ -288,4 +288,215 @@ Qed.
 End Iterator.
 
 Extraction Iterator.eval_code.
-(* 練習問題の2 If of expr & cmd やってない *)
+
+(* 練習問題の2 If of expr & cmd *)
+
+Module Iterator'.
+Inductive expr : Set :=
+  | Cst of Z
+  | Var of nat
+  | Add of expr & expr
+  | Min of expr
+  | Mul of expr & expr.
+
+Fixpoint eval (env : list Z) (e : expr) : Z :=
+  match e with
+  | Cst x => x
+  | Var n => nth 0 env n
+  | Add e1 e2 => eval env e1 + eval env e2
+  | Min e1 => 0-eval env e1
+  | Mul e1 e2 => eval env e1 * eval env e2
+  end%Z.
+
+Inductive cmd : Set :=
+  | Assign of nat & expr (* env[n] に結果を入れる *)
+  | Seq of cmd & cmd (* 順番に実行 *)
+  | Repeat of expr & cmd (* n 回繰り返す *)
+  | If of expr & cmd. (* n > 0 で実行 *)(* 追加 *)
+
+(* not in PDF *)
+(* r <- 1; repeat (i-1) {r <- i * r; i <- i-1} *)
+
+Definition fact :=
+  Seq (Assign 1 (Cst 1))
+      (Repeat (Add (Var 0) (Cst (-1)))
+         (Seq (Assign 1 (Mul (Var 0) (Var 1)))
+              (Assign 0 (Add (Var 0) (Cst (-1)))))).
+
+Print Z.
+Print positive.
+Print iter.
+
+Fixpoint eval_cmd (env : list Z) (c : cmd) : list Z :=
+  match c with
+  | Assign n e => set_nth 0%Z env n (eval env e)
+  | Seq c1 c2 => eval_cmd (eval_cmd env c1) c2
+  | Repeat e c =>
+    if eval env e is Zpos n (* seq の iter を使う *)
+    then iter (Pos.to_nat n) (fun e => eval_cmd e c) env
+    else env
+  | If e c =>
+    if eval env e is Zpos n then eval_cmd env c else env
+  end.
+
+Eval compute in eval_cmd [:: 5%Z] fact.
+
+Inductive code : Set :=
+  | Cimm of Z
+  | Cget of nat
+  | Cadd
+  | Cmin
+  | Cmul
+  | Cset of nat (* スタックの上を n 番目に書き込む *)
+  | Crep of nat (* 次の n 個の命令ををスタックの上分繰り返す *)
+  | Cif of nat (* 次の n この命令をスタック先頭が正なら実行 *)(* 追加 *)
+  | Cnext. (* 終ったら Cnext の後ろに跳ぶ *)
+
+Fixpoint eval_code (stack : list Z) (l : list code) :=
+  match l with
+  | nil => stack
+  | c :: l' =>
+    let stack' :=
+        match c, stack with
+        | Cimm x, _ => x :: stack
+        | Cget n, _ => nth 0 stack n :: stack
+        | Cadd, x :: y :: st => x+y :: st
+        | Cmin, x :: st => 0-x :: st
+        | Cmul, x :: y :: st => x*y :: st
+        | Cset n, x :: st => set_nth 0%Z st n x
+        | Crep _, Zpos n :: st =>
+          iter (Pos.to_nat n) (fun st => eval_code st l') st
+        | Crep _, _ :: st => st
+        | Cif _, Zpos n :: st => eval_code st l' (* 追加 *)
+        | Cif _, _ :: st => st (* 追加 *)
+        | Cnext, _ => stack
+        | _, _ => nil
+        end%Z
+    in
+    match c with
+    | Crep n => eval_drop n stack' l' (* Crep の後はコードを飛ばす *)
+    | Cif n => eval_drop n stack' l' (* Cif の後はコードを飛ばす *)(* 追加 *)
+    | Cnext => stack' (* Cnext は評価を止める *)
+    | _ => eval_code stack' l' (* 他の場合は続ける *)
+    end
+  end
+with eval_drop n st (l : list code) := (* 相互再帰 *)
+  match l, n with
+  | _ :: l', 0 => eval_code st l' (* このとき _ は Cnext のはず *)(* じゃそこまで捨てればいいのではと思ったけど多重ループが駄目そう？ *)
+  | _ :: l', S n' => eval_drop n' st l'
+  | [::], _ => st
+  end.
+
+Fixpoint compile d (e : expr) : list code :=
+  match e with
+  | Cst x => [:: Cimm x]
+  | Var n => [:: Cget (d+n)]
+  | Add e1 e2 => compile d e2 ++ compile (S d) e1 ++ [:: Cadd]
+  | Min e1 => compile d e1 ++ [:: Cmin]
+  | Mul e1 e2 => compile d e2 ++ compile (S d) e1 ++ [:: Cmul]
+  end.
+(* どの expr でも stack は 1 つ伸びる *)
+
+Fixpoint compile_cmd (c : cmd) : list code :=
+  match c with
+  | Assign n e => compile 0 e ++ [:: Cset n]
+  | Seq c1 c2 => compile_cmd c1 ++ compile_cmd c2
+  | Repeat e c =>
+      let l := compile_cmd c in
+      compile 0 e ++ [:: Crep (length l)] ++ l ++ [:: Cnext]
+  | If e c =>
+    let l := compile_cmd c in
+    compile 0 e ++ [:: Cif (length l)] ++ l ++ [:: Cnext] (* 追加 *)
+end.
+(* cmd の文脈では stack は素の状態 *)
+
+Eval compute in compile_cmd fact.
+Eval compute in eval_code [:: 5%Z] (compile_cmd fact).
+
+Definition neutral c :=
+  match c with Cnext | Crep _ | Cif _ => false | _ => true end. (* 追加 *)
+
+Inductive balanced : list code -> Prop := (* Crep と Cnext の対応が取れている *)
+  | Bneutral : forall c, neutral c = true -> balanced [:: c]
+  | Bcat : forall l1 l2, balanced l1 -> balanced l2 -> balanced (l1 ++ l2)
+  | Brep : forall l, balanced l ->
+                     balanced (Crep (length l) :: l ++ [:: Cnext])
+  | Bif : forall l, balanced l ->
+                     balanced (Cif (length l) :: l ++ [:: Cnext]). (* 追加 *)
+
+Hint Constructors balanced.
+
+Lemma eval_drop_cat st l1 l2 :
+  eval_drop (length l1) st (l1 ++ Cnext :: l2) = eval_code st l2.
+Proof.
+  by elim: l1 => //.
+Restart.
+  by elim: l1.
+Qed.
+
+Check eq_iter. (* 証明に使える *)
+Lemma eval_code_cat stack (l1 l2 : seq code) :
+  balanced l1 ->
+  eval_code stack (l1 ++ l2) =
+  eval_code (eval_code stack l1) l2.
+Proof.
+  move => Hb.
+  elim: Hb l2 stack => [c Hn|la lb Hba IHa Hbb IHb|l Hb IH|l Hb IH] l2 stack.
+  - case: c Hn => //.
+  - by rewrite -catA !IHa IHb.
+  - rewrite /= -catA !eval_drop_cat /=.
+    case stack => // z l'.
+    case z => // p.
+    have Heq: (eval_code^~ (l ++ Cnext :: l2)) =1 (eval_code^~ (l ++ [:: Cnext])).
+      move => st. rewrite !IH //=.
+    by rewrite (eq_iter Heq (Pos.to_nat p)).
+  - (* 追加 *)
+    rewrite /= -catA !eval_drop_cat /=.
+    case stack => // z l'.
+    case z => // p.
+    by rewrite !IH.
+Qed.
+
+Lemma compile_balanced n e : balanced (compile n e).
+Proof. by elim: e n => /=; auto. Qed.
+
+Theorem compile_correct e d stack :
+  eval_code stack (compile d e) = eval (drop d stack) e :: stack.
+Proof.
+  elim: e d stack => //= [n|e1 IH1 e2 IH2|e IH|e1 IH1 e2 IH2] d stack.
+  - by rewrite nth_drop.
+  - rewrite (eval_code_cat _ _ _ (compile_balanced _ _)) IH2.
+    rewrite (eval_code_cat _ _ _ (compile_balanced _ _)) IH1 //.
+  - rewrite (eval_code_cat _ _ _ (compile_balanced _ _)) IH //.
+  - rewrite (eval_code_cat _ _ _ (compile_balanced _ _)) IH2.
+    rewrite (eval_code_cat _ _ _ (compile_balanced _ _)) IH1 //.
+Qed.
+
+Lemma compile_cmd_balanced c : balanced (compile_cmd c).
+Proof. by elim: c => /=; auto using compile_balanced. Qed.
+
+Hint Resolve compile_balanced compile_cmd_balanced.
+
+Theorem compile_cmd_correct c stack :
+  eval_code stack (compile_cmd c) = eval_cmd stack c.
+Proof.
+  elim: c stack => //= [n e|c1 IH1 c2 IH2|e c IH|e c IH] stack.
+  - rewrite (eval_code_cat _ _ _ (compile_balanced _ _)).
+    rewrite compile_correct drop0 //=.
+  - by rewrite (eval_code_cat _ _ _ (compile_cmd_balanced _)) IH1 IH2.
+  - rewrite (eval_code_cat _ _ _ (compile_balanced _ _)).
+    rewrite compile_correct drop0 //=.
+    rewrite eval_drop_cat /=.
+    have Heq: (eval_code^~ (compile_cmd c ++ [:: Cnext])) =1 (eval_cmd^~ c).
+      move => st.
+      by rewrite (eval_code_cat _ _ _ (compile_cmd_balanced _)) /= IH.
+    case (eval stack e) => // p.
+    by rewrite (eq_iter Heq (Pos.to_nat p)).
+  - (* 追加 *)
+    rewrite (eval_code_cat _ _ _ (compile_balanced _ _)).
+    rewrite compile_correct drop0 /= eval_drop_cat /=.
+    case (eval stack e) => // p.
+    by rewrite -IH eval_code_cat.
+Qed.
+(* 整数の商 *)
+End Iterator'.
